% !TEX root = main.tex

% --- Dédicaces ---
\chapter*{Dédicaces}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dédicaces}

\vspace{2cm}
\begin{center}
    \begin{minipage}{0.8\textwidth}
        \large\itshape
        À mes très chers parents,\\[0.5cm]
        Aucun mot ne saurait exprimer mon profond respect et ma gratitude pour les sacrifices que vous avez consentis pour mon éducation et mon bien-être. Ce travail est le fruit de vos prières, de votre patience et de votre soutien inconditionnel. Puisse ce modeste travail être le témoignage de ma profonde reconnaissance.\\[1cm]
        À mes frères et sœurs,\\[0.5cm]
        Pour votre affection, vos encouragements et votre présence constante à mes côtés. Vous avez toujours été une source de motivation pour moi.\\[1cm]
        À toute ma grande famille et à tous mes amis,\\[0.5cm]
        Pour les moments de joie et de partage, et pour avoir cru en moi tout au long de ce parcours.
    \end{minipage}
\end{center}

\newpage
% --- Remerciements ---
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

\vspace{1cm}
Je tiens à exprimer ma profonde gratitude et mes sincères remerciements à toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, à l'aboutissement de ce Projet de Fin d'Études (PFE).

\vspace{0.5cm}
Mes remerciements s'adressent tout d'abord à la direction de l'\textbf{École Nationale d'Ingénieurs - Abderhamane Baba Tour02 (ENI-ABT)}, ainsi qu'à l'ensemble du corps professoral pour la qualité de l'enseignement dispensé durant mon cursus d'ingénieur.

\vspace{0.5cm}
Je remercie chaleureusement mon encadreur, \textbf{Dr. Kalilou SIDIBE, Ingénieur, PhD, Maître de Conférences (MC)}, pour sa grande disponibilité, ses conseils judicieux, sa rigueur scientifique et la confiance qu'il m'a accordée. Son expertise en mécatronique a été le moteur de la réussite de ce projet complexe.

\vspace{0.5cm}
Mes remerciements vont également aux membres du jury pour l'intérêt qu'ils portent à ce travail et pour l'honneur qu'ils me font en acceptant d'évaluer mes recherches.

\vspace{0.5cm}
Enfin, j'exprime ma reconnaissance à mes camarades de promotion pour l'entraide, les échanges fructueux et les souvenirs inoubliables partagés au sein de notre chère école.
