% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Architecture Électronique et Ingénierie des Signaux}
\label{chap:mechatronics}

La conception mécanique, validée au chapitre précédent, ne peut fournir le summum de sa précision sans une électronique de commande hyper-réactive et immunisée contre les perturbations électromagnétiques. L'architecture matérielle d'une CNC 5 axes est fondamentalement différente d'un système cartésien simple, exigeant le pilotage asynchrone à haute fréquence de multiples onduleurs (Drivers) et la gestion de la sûreté des personnes \textit{via} des circuits câblés de coupure d'énergie.

% ========================================================
\section{L'Unité de Traitement Embarquée (Le «Cerveau»)}

\subsection{Analyse Critique des Microcontrôleurs}
Le choix de l'unité de traitement est dicté par la fréquence de récurrence spatiale des interruptions temporelles (Timers).
Chacun des 5 moteurs nécessite 2 broches (GPIO) de contrôle direct (\textit{Step} et \textit{Direction}).
La fréquence de signal \textit{Step} requise pour faire tourner un moteur à $v_{max} = 3000 \text{ mm/min}$ est :
\begin{equation}
    f_{step} = \frac{v_{max}}{\text{Résolution}} = \frac{50\,\text{mm/s}}{5/(200 \times 16)\,\text{mm/pas}} \approx \boxed{32~000 \text{ Hz}}
\end{equation}

Le tableau~\ref{tab:microcontroleurs} compare les solutions envisagées :

\begin{table}[htbp]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|p{4cm}|}
\hline
\rowcolor{macouleur!20}
\textbf{Processeur} & \textbf{Fréquence} & \textbf{Cœurs} & \textbf{FreeRTOS} & \textbf{GPIO} & \textbf{Verdict} \\
\hline
ATmega328P (Arduino Uno) & 16 MHz & 1 & Non & 20 & \textbf{Éliminé} : Jitter inévitable, insuffisant pour 5x Step/Dir \\
\hline
ATmega2560 (Mega) & 16 MHz & 1 & Non & 54 & \textbf{Éliminé} : Même architecture 8-bits, trop lent \\
\hline
STM32F4 (ARM Cortex-M4) & 168 MHz & 1 & Oui & 112 & Acceptable, mais programmation complexe \\
\hline
Raspberry Pi 4 + FPGA & 1,8 GHz & 4 & Linux RT & 40 & Trop complexe, OS non-déterministe \\
\hline
\textbf{ESP32-WROOM-32U} & \textbf{240 MHz} & \textbf{2 (Xtensa)} & \textbf{Oui} & \textbf{34} & \textbf{\textcolor{macouleur}{RETENU} : Optimal pour ce PFE} \\
\hline
\end{tabular}
}
\caption{Comparatif des microcontrôleurs candidats pour le contrôleur CNC 5 axes}
\label{tab:microcontroleurs}
\end{table}

\textbf{La solution 32 bits, Modèle ESP32 :} L'Espressif ESP32-WROOM-32U a été sélectionné pour sa structure Xtensa Dual-Core à 240 MHz (cycle machine $\approx 4 \text{ ns}$). Sa capacité à exécuter nativement FreeRTOS et à intégrer le Wi-Fi sur puce en fait la solution idéale.

\subsection{Allocation Mémoire et Tâches (FreeRTOS)}
Grâce à l'API système d'Espressif (\texttt{xTaskCreatePinnedToCore}), l'architecture a été scindée physiquement entre les deux cœurs :

\begin{table}[htbp]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|}
\hline
\rowcolor{macouleur!20}
\textbf{Cœur} & \textbf{Tâches assignées} & \textbf{Priorité / Timing} \\
\hline
\textbf{Core 0} & Pile TCP/IP Wi-Fi, serveur UDP, parsing JSON, calcul matriciel D-H, envoi ACK Flutter & Non-critique (priorité basse) \\
\hline
\textbf{Core 1} & ISR Hardware Timer (Step/Dir), lecture Ring Buffer, planificateur Look-Ahead, gestion des fins de course & \textbf{Hyper-déterministe} (priorité maximale) \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Allocation des tâches FreeRTOS par cœur ESP32}
\label{tab:freertos_tasks}
\end{table}

Cette séparation garantit que la génération des impulsions STEP (Core 1) n'est \textbf{jamais interrompue} par les opérations réseau Wi-Fi (Core 0), éliminant le jitter temporel responsable des pertes de pas (\textit{step loss}).

\subsection{Carte Mère Personnalisée (PCB)}
Le projet nécessite un PCB (Printed Circuit Board) personnalisé intégrant l'ESP32, les connecteurs vers les 5 drivers DM556, les Level Shifters, et les connecteurs d'entrée/sortie de sécurité. Les caractéristiques du PCB sont :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dimensions :} 120 × 80 mm (format Compact Industrial)
    \item \textbf{Stackup :} 2 couches (Signal TOP + GND PLANE BOTTOM)
    \item \textbf{Largeur de piste puissance :} 2 mm minimum (calculé pour 5 A)
    \item \textbf{Largeur de piste signal :} 0.3 mm (Step/Dir TTL)
    \item \textbf{Plan de masse :} Couche inférieure dédiée au GND pour réduire les boucles CEM
    \item \textbf{Logiciel de conception :} KiCad 7 (open-source)
\end{itemize}

Le pinout de l'ESP32 sur la carte est décrit dans le tableau~\ref{tab:pinout_esp32} :

\begin{table}[htbp]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\rowcolor{macouleur!20}
\textbf{Broche ESP32} & \textbf{Fonction} & \textbf{Destination} & \textbf{Niveau logique} \\
\hline
GPIO 12 & STEP\_X & Level Shifter → DM556 Axe X & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 14 & DIR\_X & Level Shifter → DM556 Axe X & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 27 & STEP\_Y & Level Shifter → DM556 Axe Y & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 26 & DIR\_Y & Level Shifter → DM556 Axe Y & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 25 & STEP\_Z & Level Shifter → DM556 Axe Z & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 33 & DIR\_Z & Level Shifter → DM556 Axe Z & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 32 & STEP\_A & Level Shifter → DM556 Axe A & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 4 & DIR\_A & Level Shifter → DM556 Axe A & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 2 & STEP\_B & Level Shifter → DM556 Axe B & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 15 & DIR\_B & Level Shifter → DM556 Axe B & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 34 & LIMIT\_X (Fin de course X) & Capteur inductif & Entrée Pull-UP 3{,}3V \\
\hline
GPIO 35 & LIMIT\_Y (Fin de course Y) & Capteur inductif & Entrée Pull-UP 3{,}3V \\
\hline
GPIO 36 & LIMIT\_Z (Fin de course Z) & Capteur inductif & Entrée Pull-UP 3{,}3V \\
\hline
GPIO 39 & E-STOP (Arrêt d'urgence) & Contact NF via relais & Entrée Pull-DOWN \\
\hline
GPIO 5 & ENABLE (Enable global drivers) & Level Shifter → 5 DM556 & $3{,}3$V → $5$V \\
\hline
GPIO 23 & SDA (Écran OLED I2C) & SSD1306 0{,}96'' & $3{,}3$V I2C \\
\hline
GPIO 22 & SCL (Écran OLED I2C) & SSD1306 0{,}96'' & $3{,}3$V I2C \\
\hline
\end{tabular}
}
\caption{Table de correspondance des broches (Pinout) de l'ESP32 sur le PCB personnalisé}
\label{tab:pinout_esp32}
\end{table}

% ========================================================
\section{Chaîne de Puissance et Drivers Moteurs}

L'ESP32 génère des signaux TTL logiques de $3{,}3 \text{ V}$. Les moteurs NEMA 17 demandent des pointes dépassant $2{,}5 \text{ A}$ (à $36 \text{ V}$). Ce rapport de $500:1$ impose des amplificateurs électroniques dédiés : les Stepper Drivers DM556.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \resizebox{0.95\textwidth}{!}{
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={draw, rounded corners, minimum height=1.5cm, text width=3.5cm, align=center, thick},
        line/.style={-{Stealth[scale=1.2]}, thick}
    ]
        \node[box, fill=orange!10] (pc) {PC / Flutter \\ (Via Wi-Fi UDP)};
        \node[box, fill=blue!10, right=2cm of pc] (esp32) {Microcontrôleur \\ ESP32 (3.3V)};
        \node[box, fill=yellow!10, right=2cm of esp32] (ls) {Level Shifter \\ (SN74AHCT125N)};
        \node[box, fill=red!10, right=2cm of ls] (driver) {Driver DM556 \\ (Optocoupleurs)};
        \node[box, fill=gray!20, below=1.5cm of driver] (motor) {Moteurs NEMA 17 \\ (Axes X,Y,Z,A,B)};
        \node[box, fill=green!10, below=1.5cm of ls] (psu) {Alimentation \\ 36V / 350W};

        \draw[line, dashed, <->] (pc) -- (esp32) node[midway, above, font=\footnotesize] {G-Code (JSON)};
        \draw[line] (esp32) -- (ls) node[midway, above, font=\footnotesize] {Step/Dir (3.3V)};
        \draw[line] (ls) -- (driver) node[midway, above, font=\footnotesize] {Step/Dir (5V)};
        \draw[line] (driver) -- (motor) node[midway, right, font=\footnotesize] {Puissance hachée};
        \draw[line, draw=red, thick] (psu) -| (driver) node[near end, left, font=\footnotesize] {36V DC};
    \end{tikzpicture}
    }
    \caption{Architecture électronique globale et logique d'amplification des signaux}
    \label{fig:arch_elec}
\end{figure}

\subsection{Dimensionnement de l'Interface de Logique (Level Shifter)}
L'optocoupleur interne des drivers DM556 nécessite $V_f \approx 1{,}4 \text{ V}$ avec $I_F = 10 \text{ mA}$ pour déclencher. La résistance de série du DM556 est de $270\,\Omega$. Avec $3{,}0$ V (ESP32 en charge) :
\begin{equation}
    I_{entree} = \frac{V_{uP} - V_f}{R} = \frac{3{,}0 - 1{,}4}{270} \approx \boxed{5{,}9 \text{ mA}} \quad < 10\text{ mA requis}
\end{equation}
Ce courant insuffisant dégrade sévèrement le \textit{Rise Time} de l'optocoupleur (au-delà de $2\,\mu s$). La faible dynamique de charge de la jonction photo-sensible interne, couplée à l'effet de capacité de Miller parasite, induit un retard de propagation asymétrique (\textit{Propagation Delay Skew}). À la haute fréquence exigée de $32\text{ kHz}$, cela provoque un \textit{Jitter} inacceptable des signaux \texttt{STEP}, se traduisant mécaniquement par des irrégularités de trajectoire et des pertes de micro-pas. 

L'interposition d'un Buffer (Level Shifter) \textbf{SN74AHCT125N} alimenté sous $5\text{ V}$ permet d'injecter instantanément $I_{out} = 13{,}3\text{ mA}$, annulant drastiquement les effets capacitifs et restaurant des temps de montée fulgurants ($t_r \approx 10\text{ ns}$).

\subsection{Régime Micro-stepping du DM556 et Anti-Résonance}
Le driver DM556 est configuré en micro-stepping $1/16$ pas. Outre l'amélioration de résolution angulaire, cette configuration remplit une fonction anti-résonance critique. Les moteurs NEMA 17 présentent une fréquence de résonance mécanique autour de $\approx 150 \text{ Hz}$, qui correspond à environ 600 pas/seconde en mode pas entier. En mode $1/16$, cette résonance est fortement atténuée car l'excitation par palier est beaucoup plus douce, réduisant les harmoniques de vibration transmises au portique et à la pièce.

% ========================================================
\section{Bilan de Puissance et Dimensionnement des Alimentations}

\subsection{Réfutation de l'erreur classique : Dimensionnement réel de l'Alimentation 36V}
Une erreur fréquente d'ingénierie consiste à additionner le courant nominal des 5 moteurs sans considérer le fonctionnement interne de l'électronique de hachage. Si un moteur NEMA 17 possède une résistance de phase $R_{phase} = 1{,}5\,\Omega$ et un courant nominal $I_n = 2\text{ A}$, la puissance thermique réelle dissipée par effet Joule (2 phases actives) est cantonnée à :
\begin{equation}
    P_{moteur} = 2 \times (R_{phase} \times I_n^2) = 2 \times (1{,}5 \times 2^2) = \boxed{12\text{ W}}
\end{equation}
Le driver DM556 fonctionnant comme un convertisseur de tension à découpage de type "Buck" (\textit{Hacheur Abaisseur}), il prélève sa puissance à tension quasi-constante sur le bus ($V_{bus} = 36\text{ V}$). En considérant le rendement de découpage du driver ($\eta \approx 85\%$), le courant réel prélevé sur l'alimentation (PSU) en phase de maintien pour un moteur s'établit à :
\begin{equation}
    I_{PSU\_par\_moteur} = \frac{P_{moteur}}{V_{bus} \times \eta} = \frac{12}{36 \times 0{,}85} \approx \boxed{0{,}39\text{ A}} \ll 2\text{ A}
\end{equation}

Pour l'ensemble des 5 moteurs en charge dynamique maximale (pertes de fer $P_{fer}$, pertes mécaniques et puissance dédiée à contrer les forces contre-électromotrices BEMF à haute vitesse), la puissance crête totale appelée ne dépasse guère une valeur majorée empiriquement à $P_{Total} \approx 5 \times 30\text{W} = 150\text{ W}$ (soit une demande de $\approx 4\text{ A}$ sous 36V).

Toutefois, l'alimentation à découpage industrielle \textbf{MeanWell LRS-350-36 (36V / 9{,}7A / 350W)} a été effectivement retenue dans cette implémentation. Ce surdimensionnement apparent (coefficient $\times 2{,}3$) n'est pas dicté par une contrainte de courant statique erronée, mais certifie une rigidité structurelle du bus continu ($36\text{V}$ stable) pour absorber les violents courants régénératifs qui s'injectent à l'envers lors des freinages massifs du portique et du plateau (Back-EMF dumping).

\subsection{Dimensionnement du Condensateur de Découplage Anti-Brown-Out}
Lors de la transmission Wi-Fi par l'ESP32, un pic de courant $\Delta I \approx 500 \text{ mA}$ est absorbé en $\Delta t = 20\,\mu s$. Pour limiter la chute de tension CPU à $\Delta V_{tolere} = 100 \text{ mV}$ :
\begin{equation}
    C_{bulk} = I_{pic} \times \frac{\Delta t}{\Delta V_{tolere}} = 0{,}5 \times \frac{20 \times 10^{-6}}{0{,}1} = \boxed{100\,\mu\text{F}}
\end{equation}
Un condensateur électrolytique Low-ESR de $470\,\mu\text{F}$ couplé à $100\,\text{nF}$ céramique ont été brasés directement sur le PCB aux bornes de l'ESP32.

% ========================================================
\section{Ingénierie de Sûreté : L'Arrêt d'Urgence E-STOP}

\subsection{Câblage en «Catégorie d'Arrêt 0» (Coupure non-conditionnelle)}
Conformément à la norme EN ISO 13850 (\textit{Safety of machinery - Emergency stop}), notre intégration observe une coupure matérielle pure (Catégorie 0). L'appui sur le champignon rouge (Contact NC) brise l'auto-maintien du contacteur et coupe simultanément :
\begin{enumerate}
    \item La liaison $220\text{ V AC}$ de l'alimentation PSU 36V.
    \item Le signal \texttt{ENABLE} des 5 drivers DM556 (relâchement électromagnétique des rotors).
    \item Un pin d'interruption vers l'ESP32 pour suspension logicielle.
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=2.5cm and 2.5cm,
        block/.style={rectangle, draw, rounded corners, fill=white, text width=3.5cm, align=center, thick},
        line/.style={draw, -{Stealth[scale=1.2]}, thick}
    ]
        \node[block, fill=red!20] (estop) {\textbf{Bouton E-STOP}\\(Contact NF)};
        \node[block, right=of estop, fill=gray!20] (relais) {\textbf{Contacteur}\\(Bobine AC KM1)};
        \node[block, fill=green!10, right=of relais] (psu) {\textbf{Réseau 36V}\\(Alim. Puissance)};
        \node[block, fill=blue!10, below=1.5cm of relais] (esp) {\textbf{Micro ESP32}\\(Interrupts ISR)};

        \draw[line] (estop) -- (relais) node[midway, above, font=\footnotesize] {Rupture maintien};
        \draw[line] (relais) -- (psu) node[midway, above, font=\footnotesize] {Coupure hard};
        \draw[line, dashed] (relais) -- (esp) node[midway, right, font=\footnotesize] {Alerte Stop};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Logigramme de la chaîne matérielle de coupure d'urgence (Catégorie 0)}
    \label{fig:estop_logic}
\end{figure}

\subsection{Amortissement de la Coupure Inductive (Circuit Snubber et Diode Flyback)}
Cependant, la rupture mécanique brutale (Catégorie 0) d'un circuit contenant les puissantes bobines inductives de l'alimentation (transformateurs) et les phases des cinq moteurs en cours de rotation génère inévitablement une force contre-électromotrice (FCEM, guidée par la loi de Lenz) capable de produire des pics de tension cataclysmiques ($V = -L \frac{di}{dt}$ dépassant parfois audacieusement $1~000\text{ V}$). Ce claquage inductif (\textit{Inductive Kickback}) provoque immédiatement l'amorçage d'un arc électrique (étincelle) qui calcine irrémédiablement les pôles du contacteur E-STOP au bout de quelques déclenchements.

Pour garantir la pérennité des équipements et l'immunité isolante de l'ESP32 face aux rebonds d'interférences électromagnétiques extrêmement violentes (\textit{EMI transient}), la réalisation intègre un \textbf{réseau RC (Snubber)} directement en parallèle des contacts alternatifs du relais, limitant l'amplitude de dérivée $\frac{dv}{dt}$. Du côté tension continue ($36\text{V}$), une massive \textbf{Diode de Roue Libre} (\textit{Flyback Diode}) de type Schottky inverse expéditivement l'évacuation non-destructive de l'énergie magnétique rémanente stockée dans les enroulements moteurs.

% ========================================================
\section{Compatibilité Électromagnétique (CEM)}

La commutation rapide des courants (PWM à $20\text{ kHz}$) dans les câbles des moteurs génère des champs électromagnétiques parasites. Une analyse CEM rigoureuse est indispensable pour garantir l'intégrité des signaux de commande.

\subsection{Modélisation des émissions rayonnées}

Les câbles moteurs de longueur $\ell \approx 0{,}5\text{ m}$ agissent comme des antennes non intentionnelles. La fréquence de résonance d'une antenne demi-onde est :
\begin{equation}
    f_{resonance} = \frac{c}{2\ell} = \frac{3 \times 10^8}{2 \times 0{,}5} = \boxed{300 \text{ MHz}}
\end{equation}
Cette fréquence est dans la bande de la radio FM et peut perturber les radios environnantes. L'atténuation est obtenue par :
\begin{itemize}
    \item Ferrites de mode commun ($Z_{ferrite} > 100\,\Omega$ à 100 MHz) sur chaque câble moteur.
    \item Blindage des câbles (tresse cuivre reliée au PE en un seul point = côté coffret).
    \item Condensateurs de découplage $100\,\text{nF}$ céramique sur chaque sortie de driver.
\end{itemize}

\subsection{Stratégie de câblage (Star Grounding)}
La stratégie de mise à la terre en étoile (\textit{Star Grounding}) consiste à relier tous les points de masse au même point central (la barre de terre du coffret), évitant les courants de boucle parasite. En particulier, les blindages des câbles moteurs ne sont connectés à la masse que du côté coffret (point unique), l'autre extrémité (côté moteur) restant flottante. Cette mesure réduit les courants harmoniques circulant dans les blindages et donc les perturbations injectées sur le bus de signal de l'ESP32.

\subsection{Bilan Thermique du Coffret}
Les cinq drivers DM556 et l'alimentation PSU dissipent une énergie calorifique par effet Joule. La puissance totale dissipée estimée est $P_{diss} \approx 40\text{ W}$. Pour maintenir $\Delta T < 15°\text{C}$ :
\begin{equation}
    Q = \frac{3 \times P_{diss}}{\Delta T} = \frac{3 \times 40}{15} = \boxed{8\text{ m}^3\text{/h}}
\end{equation}
Un ventilateur $80 \times 80\text{ mm}$ (débit $40\text{ m}^3\text{/h}$) a été installé, garantissant un coefficient de sécurité thermique de $\times 5$.

\section{Conclusion sur l'infrastructure Mécatronique}
L'infrastructure mécatronique mise en œuvre n'est pas qu'un amalgame de câbles : elle conditionne la fiabilité du signal algorithmique. C'est seulement par l'optimisation des fronts temporels avec des Level Shifters, l'étanchéité absolue de l'isolement galvanique, la provision d'un courant ininterrompu via condensateur, et la maîtrise des émissions CEM, que nous autorisons le système d'exploitation de l'ESP32 à se consacrer intégralement à son immense tâche : le calcul de la Cinématique Inverse pure en temps réel. Le chapitre 5 qui suit se plonge précisément au cœur de l'algèbre algorithmique de ce microcontrôleur dual-core et de son Interface Homme-Machine Flutter.